В этой задаче вы добавите поддержку нескольких процессоров и кооперативную многозадачность в JOS.

## Подготовка

Предполагается, что вы успешно справились с задачей `lab-jos-env`.
Сделайте патч с вашим решением и примените его:

```console
$ git diff ../lab-jos-env-3-syscall | patch -p2
```

## Поддержка нескольких процессоров

В x86 многопроцессорность выполнена либо в модели SMP (Symmetric Multiprocessing), либо NUMA (Non-uniform memory access).
В обоих случаях все процессоры как правило одинаковые (в современных десктопах и ноутбуках несколько процессоров расположены на одном кристалле) и выполняют один и тот же код операционной системы.
Тем не менее, во время загрузки сперва работает только один процессор, называемый Bootstrap Processor (BP).
Какой именно это будет процессор, определяется железом.
После того как ОС загрузилась на BP, она может запустить остальные процессоры, которые именуются Application Processors (AP).
Чтобы запустить AP, операционная система c процессора BP посылает AP прерывание с помощью LAPIC (local APIC).

В JOS функционал для работы с LAPIC уже реализован в файле `kern/lapic.c`. В частности функция `lapic_startap()` как раз пошлёт необходимое прерывание на AP. Также с помощью LAPIC ядро может узнать номер текущего процессора (функция `cpunum()`).

Интерфейс для работы LAPIC представляет собой замапленную в память область размером 4 килобайта. Такой тип интерфейса называется Memory-mapped I/O (MMIO). Чтобы пользоваться MMIO нужно, во-первых замапить физический адрес в текущее виртуальное адресное пространство. А во-вторых указать процессору что данный диапазон памяти не нужно кешировать. Для этого требуется выставить биты PCD (cache disable) и PWT (write through) в page table entry.

Имплементируйте `mmio_map_region` в `kern/pmap.c` чтобы ядро JOS могло пользоваться MMIO. Как будет вызываться `mmio_map_region` можно посмотреть в `lapic_init`. Пока ещё рано запускать тесты, переходите к следующему пункту.

## Загрузка Application Processor

Перед тем как приступить к запуску AP, процессор BSP должен собрать всю информацию о системе: общее число CPU, их APIC ID и адреса, по которым располагаются MMIO для LAPIC. Эту информацию ядро получает из BIOS. Чтение таблицы конфигурации процессоров уже реализовано и находится в функции `mp_init()` в файле `kernel/mpconfig.h`.

Непосредственно запуск AP из BSP происходит в функции `boot_aps()` в файле `kern/init.c`. Сам AP загружается аналогично BSP, с той лишь разницей, что BSP может указать адрес, c которого начинать выполнение. Тем самым BSP должен передать AP код загрузчика, который находится в файле `kern/mpentry.S`. Проблема в том, что AP ещё находится в real mode, в котором может адресовать только 1 мегабайт памяти. Поэтому код загрузчика нужно перенести туда, откуда AP сможет его прочитать. В JOS выбран фиксированный адрес `0x7000` (`MPENTRY_PADDR`).

После подготовки кода загрузчика, `boot_aps()` по очереди с помощью LAPIC посылает AP специальное прерывание STARTUP вместе с указанием, с какого адреса начинать исполнение (в нашем случае `MPENTRY_PADDR`). Код загрузчика `kern/mpentry.S` частично похож на `boot/boot.S` и `kern/entry.S`: он переводит процессор в защищённый режим, настраивает ядерные сегменты и виртуальную память, необходимую для перехода к выполнению кода на языке C. Первой функцией на C, запущеной на AP будет `mp_main()` из `kern/init.c`. Все AP запускаются по очереди: `boot_aps()` перед переходом к следующему ждёт когда поле `cpu_status` соответствующей структуры `struct CpuInfo` станет равно `CPU_STARTED`.

Весь код инициализации AP уже написан за исключением одной маленькой детали: `MPENTRY_PADDR` находится в списке свободных страниц и может оказаться выделена под другие нужды. Поправьте свою имплементацию `page_init()` в файле `kern/pmap.c` так, чтобы убрать `MPENTRY_PADDR` из списка свободных страниц. Ваш код должен проходить тест `check_page_free_list()` (тест `check_kern_pgdir()` может пока падать, это мы поправим дальше).

## Состояние каждого процессора

В мультипроцессорной системе нужно различать состояние системы в целом и состояние каждого отдельного процессора. В JOS состояние отдельного процессора описано в `struct CpuInfo`, определённой в `kern/cpu.h`. Номер процессора, на котором сейчас происходит выполенние кода, можно узнать с помощью вызова `cpunum()`. Указатель на `struct CpuInfo` текущего процессора можно получить из макроса `thiscpu`.

Состояние отдельного процессора, которое стоит учитывать:

* Ядерный стек. Процессоры входят в прерывания независимо, так что у каждого должен быть свой стек для обработки прерываний. Ранее, когда был только один процессор, вы определили стек просто как область под `KSTACKTOP`. С несколькими процессорами так работать не будет. Физическая память под стеки зарезервирована в массиве `percpu_kstacks[NCPU][KSTKSIZE]`.
* TSS (Task State Segment). В TSS описано где находится ядерный стек текущего процессора. Разумеется, раз стеки разные, то и TSS тоже должны быть разные.
* `curenv`. Пользовательские окружения выполняются независимо на разных ядрах, следовательно у каждого ядра должен быть свой `curenv` (он определён как `thiscpu->cpu_env`).
* Системные регистры. У каждого процессора свои системные регистры, так что функции инициализации `lcr3()`, `ltr()`, `lgdt()`, `lidt()` должны быть вызваны для каждого CPU.

Теперь нужно доделать всё это в JOS. Модифицируйте `mem_init_mp()` (в `kern/pmap.c`) так чтобы стек каждого ядра указывал на `KSTACKTOP` (как указано в `inc/memlayout.h`). Размер каждого стека должен быть `KSTKSIZE` замапленых на соответствующий элемент массива `percpu_kstacks`, плюс `KSTKGAP` не замапленых ни на какую физическую память – защитный диапазон на случай переполнения стека. Теперь должен пройти тест `check_kern_pgdir()`.

Переделайте инициализацию TSS, чтобы поддержать мультипроцессорность: модифицируйте `trap_init_percpu()` из `kern/trap.c` так чтобы её можно было запускать на любом CPU (подсказка: использований глобальной переменной `ts` больше быть не должно).

Запустите JOS под qemu в многопроцессорном режиме, сказав `make qemu CPUS=4`. У вас должо получиться что-то типа

```console
...
Physical memory: 66556K available, base = 640K, extended = 65532K
check_page_alloc() succeeded!
check_page() succeeded!
check_kern_pgdir() succeeded!
check_page_installed_pgdir() succeeded!
SMP: CPU 0 found 4 CPU(s)
enabled interrupts: 1 2
SMP: CPU 1 starting
SMP: CPU 2 starting
SMP: CPU 3 starting
```

## Блокировка

Сейчас AP при запуске уходит в бесконечный цикл в `mp_main()`. Перед тем как идти дальне нужно озаботиться блокировками, чтобы не было гонок между ядрами, работающими на разных процессорах.
Наиболее простой способ это сделать – завести одну блокировку и захватывать её на всё время работы ядра: блокировка захватывается при входе в ядро и освобождается перед переходом к исполнению пользовательского кода. Таким образом в каждый момент времени ядро может выполняться только на одном процессоре. Такой подход называется big kernel lock, BKL.

Блокировка BKL определена в `kern/spinlock.h`, для работы с ней там же определены функции `lock_kernel()` и `unlock_kernel()`. Вам нужно добавить взятие блокировки в следующих местах:

* В `i386_init()` перед тем как BSP начнёт запускать остальные процессоры
* В `mp_main()` после инициализации (т.е. после того как процессор помечен как `CPU_STARTED`, иначе получится дедлок). После взятия блокировки вызовите `sched_yield()`, чтобы процессор мог приступить к запуску пользовательских окружений.
* В `trap()` нужно захватить блокировку, если прерывание было в пользовательском коде. Чтобы это определить, посмотрите на младшие биты `tf_cs` структуры `Trapframe`.

Освобождать BKL нужно только в одном месте – при запуске пользовательского окружения. Добавьте вызов `unlock_kernel()` в `env_run()` непосредственно перед переключением в пользовательский режим. Это стоит делать когда все ядерные структуры уже изменены, чтобы избежать гонок. Про прерывания можно не беспокоиться – в ядре JOS они отключены.

К сожалению, пока убедиться в том что всё верно не получится, сперва нужно имплементировать планировщик в следующей секции.

## Round-robin планировщик

Теперь нужно добавить планировщик, чтобы JOS мог переключаться между пользовательскими окружениями (пока в кооперативном режиме). Для этого напишите простой round-robin планировщик:

* Функция `sched_yield()` в `kern/sched.c` должна просматривать массив `envs` по циклу, начиная с пользовательского окружения следующего за тем, которое работало только что. И выбирать первое окружение, которое можно запустить (т.е. имеет статус `ENV_RUNNABLE`). Для запуска окружения нужно вызвать функцию `env_run()`
* `sched_yield()` никогда не должен запускать одно и то же окружение одновременно на двух и более процессорах. О том что окружение сейчас где-то работает, говорит статус `ENV_RUNNING`.
* Добавлен новый системный вызов `sys_yield()`, чтобы окружение могло вызвать `sched_yield()` в ядре и тем самым добровольно освободить CPU для следующего окружения.

Имплементируйте `sched_yield()`. Добавьте вызов `sys_yield()` в `syscall()`. Также проверьте, что `sched_yield()` вызывается в `mp_main()`.

Теперь можно проверить, что планировщик работает. Модифицируйте `kern/init.c` чтобы в момент загрузки создать несколько окружений, которые запускают `user/yield.c`. Запустите JOS в однопроцессорном режиме. Потом попробуйте в многопроцессорном, выполнив `make qemu CPUS=2`. У вас должно получиться что-то вроде

```console
...
Hello, I am environment 00001000.
Hello, I am environment 00001001.
Hello, I am environment 00001002.
Back in environment 00001000, iteration 0.
Back in environment 00001001, iteration 0.
Back in environment 00001002, iteration 0.
Back in environment 00001000, iteration 1.
Back in environment 00001001, iteration 1.
Back in environment 00001002, iteration 1.
...
```

После окончания выполения `user/yield` в JOS больше нет окружений и должна показаться строка JOS monitor. Если этого не произошло, то где-то у вас ошибка.

## Системные вызовы для создания окружений

Несмотря на то что ядро уже умеет переключаться между пользовательскими окружениями, их создание пока всё ещё затруднено: нужно вручную модифицировать код инициализации.
В Unix для создания новых процессов используется системный вызов `fork()`: он создаёт новый процесс и копирует в него всё адресное пространство исходного.
Единственная разница будет в коде возврата самого вызова `fork()`: в новом процессе он вернёт 0, а в исходном – идентификатор нового процесса.

В JOS применён [экзоядерный подход](https://en.wikipedia.org/wiki/Exokernel). Системные вызовы более примитивные чем в Unix. Но с ними можно в юрезспейсе реализовать `fork()` или другой вариант запуска процессов, например `posix_spawn()`. То есть, получается более гибкий интерфейс. Системные вызовы следующие:

* `sys_exofork()` создаёт новое окружение с пустым состоянием: в адресном пространстве ничего нет, и конечно же запускать ничего нельзя. Состояние регистров копируется у родительского окружения на момент вызова `sys_exofork()`. В родительском окружении `sys_exofork()` должен вернуть `envid_t` нового окружения (или отрицательный код ошибки). В новом окружении возвращается 0. Новое окружение имеет статус `ENV_NOT_RUNNABLE` и не запустится, пока родительское ему этот статус не поменяет.
* `sys_env_set_status()` позволяет задавать статус окружения: `ENV_RUNNABLE` или `ENV_NOT_RUNNABLE`.
* `sys_page_alloc()` аллоцирует физическую страницу памяти и отображает её по указанному виртуальному адресу в адресном пространстве указанного окружения.
* `sys_page_map()` копирует отображение страницы из адресного пространства одного пользовательского окружения в другое по заданному виртуальному адресу. Таким образом виртуальные адреса из разных окружений указывают на одну и ту же физическую страницу, реализуя тем самым разделяемую память.
* `sys_page_unmap()` убирает отображение страницы памяти из указанного адресного пространства.

Все вызовы, которые принимают идентификатор окружения, поддерживают специальное значение 0, означающее "текущее окружение". Эта конвенция поддержана в функции `envid2env()` в `kern/env.c`

Реализуйте вышеуказанные системные вызовы в `kern/syscall.c` и убедитесь, что они вызываются в `syscall()`. Вам нужно будет пользоваться функциями из `kern/pmap.c` и `kern/env.c`, в частности, `envid2env()`. Сейчас, когда пользуетесь `envid2env()` передавайте 1 в аргументе `checkperm`. Убедитесь, что системные вызовы проверяют входные параметры и возвращают `-E_INVAL`, если они неправильны.

Теперь у вас должен заработать тест `user/dumbfork`. В `user/dumbfork.c` делается примитивная реализация вызова `fork()`. Адресное пространство копируется целиком с помощью `memmove()`. Выполнение окружений чередуется с помощью вызовов `sched_yield()`. Проверьте запуск теста с помощью команды `make grade`.
